\subsection{Dżety}
\label{subsec:dzet-def}

Przedstawiona powyżej definicja dżetu nie jest precyzyjna z punktu widzenia pracy eksperymentalnej. W detektorze obserwuje się tylko cząstki w stanie końcowym, nie jest znana natomiast ich historia (tj. parton, z którego powstały), nie jest zatem możliwe przyporządkowanie cząstki według jej pochodzenia. W związku z tym, konieczne jest użycie algorytmu klasteryzującego, dostającego na wejściu tylko obserwowalne eksperymentalnie cząstki. 
To jakie dżety zostaną zaobserwowane w danym zdarzeniu zależy od użytego algorytmu. Oznacza to, że precyzyjną definicję dżetu stanowi algorytm klasteryzujący wraz z zestawem parametrów. Obecnie najpowszechniej stosowanym algorytmem jest algorytm \textit{anti-kt} \cite{Cacciari:2008gp}.



%Jak zostało to już wcześniej zasygnalizowane, w eksperymencie nie ma się bezpośredniego dostępu do informacji na temat partonów, dlatego również klasyfikowanie (nazywane także identyfikacją) dżetów może odbywać się wyłącznie na podstawie cząstek mierzonych w detektorze -- zwykle obecności hadronu zawierającego odpowiedni kwark w zadanej odległości od osi dżetu (przykładowo obecność hadronu \textit{B} oznacza, że dżet będzie zaklasyfikowany jako dżet \textit{b}).


Eksperymentalne ograniczenia związane z obserwacją tylko końcowego stanu oddziaływań nie występują w analizie danych z symulacji Monte Carlo (MC), gdzie  ma się dostęp do pełnej informacji na temat historii każdej cząstki. 
Można pomyśleć, że daje to możliwość lepszej klasteryzacji dżetów. 
Rekonstrukcja przy użyciu informacji o partonach - matkach sprawia jednak, że definicja dżetu wykorzystana w badaniach danych symulacyjnych jest inna od tej wykorzystywanej w eksperymencie. Tracona jest przez to cecha odpowiedniości między obiektami nazywanymi dżetami w symulacji  i w eksperymencie, która to cecha jest niewątpliwie jedną z podstawowych wymagań stawianych przed dobrą symulacją.

Dżety stanowią ważny element w badaniach plazmy kwarkowo-gluonowej.
Dają one pośredni wgląd we właściwości \textit{QGP} na podstawie jej wpływu na oddziałujące z nią partony. Przykładową obserwablą mierzoną w zderzeniach ciężkich jonów jest czynnik modyfikacji jądrowej \angterm{nuclear modification factor}, który jest miarą strat energii przez parton przechodzący przez medium.


Oprócz globalnego wpływu medium na dżety, analizuje się także różnice między dżetami pochodzącymi z gluonów oraz kwarków o różnych zapachach \angterm{flavours}. Modele teoretyczne przewidują między innymi większe straty energii w wyniku interakcji z \textit{QGP} dla dżetów gluonowych niż kwarkowych \cite{Salgado:2003gb} oraz zależność strat energii od masy partonu \cite{Dokshitzer:2001zm} -- w tym przypadku precyzyjne pomiary rozróżniające typy dżetów pozwalają lepiej zrozumieć mechanizm odpowiadający za straty energii przez partony. Zagadnienie rozpoznania z jakiego rodzaju partonu powstał dany dżet, nazywane jest identyfikacją lub tagowaniem dżetu.


\subsection{Identyfikacja dżetów \textit{b}}
\label{subsec:b-dzety}

Poza badaniami właściwości \textit{QGP}, szczególne znaczenie ma identyfikacja dżetów pochodzących z ciężkich kwarków: \textit{b} i \textit{c}.
Są one ważnym elementem w poszukiwaniu łamania symetrii \textit{CP} w rozpadach hadronów B i D oraz innych sygnatur tzw. \textit{Nowej Fizyki} wykraczającej poza ramy Modelu Standardowego. 
Kwarki \textit{piękne} pojawiają się także często w kanałach rozpadu cząstek takich jak bozon Higgsa i kwark \textit{t}.

Identyfikacja dżetów \textit{b} jest sporym wyzwaniem ze względu na zdecydowanie częściej występujące dżety lekkie, tj. powstałe z hadronizacji kwarków \textit{u,d,s} oraz gluonów.
Rozpoznawanie dżetów \textit{b} bazuje na charakterystycznych właściwościach hadronów zawierających kwark piękny: relatywnie długim czasie życia oraz (w mniejszym stopniu) na ich pół-leptonowym rozpadach o względnej częstości rozpadu w tym kanale \angterm{branching ratio} na poziomie 10\%.

\textbf{przegląd algorytmów używanych w identyfikacji b-jetów: TBD} 

Używane w eksperymentach na LHC: ATLAS \cite{Aad:2015ydr}, \cite{Sirunyan:2017ezt}, CMS i ALICE algorytmy można podzielić na trzy kategorie: wykorzystujące wtórne wierzchołki,  informację o odległości najbliższego zbliżenia (parametrach zderzenia) \angterm{Distance of Closest Approach -- DCA, Impact Parameter -- IP} cząstek tworzących dżet oraz identyfikujące produkty półleptonowych rozpadów pięknych lub powabnych hadronów.

Najprostszym algorytmem jest dyskryminacja na podstawie istotności statystycznej odległości wtórnego wierzchołka od pierwotnego $L$ (wynik pomiaru podzielony przez jego niepewność). Jest to metoda wykorzystywana w  każdym z trzech wymienionych eksperymentów (por. ALICE, ATLAS: algorytm SV0, CMS: algorytm SSV). 
Może być ona rozszerzona poprzez użycie dodatkowych zmiennych opisujących wtórny wierzchołek jak na przykład jego masa lub ułamek niesionej przez wtórny wierzchołek całkowitej energii dżetu (por. ATLAS: SV1) lub użycie "pseudowierzchołków" (kombinacji dwóch cząstek o dużych \textit{DCA}) w celu poprawienia wydajności detekcji o przypadki, w których wtórny wierzchołek nie został zrekonstruowany (por. CMS: CSV).

Algorytmy wykorzystujące informację o poszczególnych cząstkach mogą zasadniczo bazować albo na sumie logarytmów prawdopodobieństw pochodzenia każdej cząstki z pierwotnego wierzchołka (por. ATLAS: IP3D, CMS: JP) lub tym samym prawdopodobieństwie ale dla wybranej, np. drugiej lub trzeciej cząstki na liście posortowanej według malejącego \textit{IP} (por. ALICE i CMS: TC). Bardziej złożonym podejściem, w którym cząstki nie są traktowane jako niezależne, jest użycie rekurencyjnych sieci neuronowych (por. ATLAS: RNNIP).

Do wykorzystania półleptonowego kanału rozpadu ciężkich hadronów do identyfikacji dżetów \textit{b} w eksperymentach ATLAS (SMT) i CMS (SE, SM) użyto wzmacnianych drzew decyzyjnych trenowanych na kilku ręcznie zdefiniowanych w tym celu zmiennych takich jak pęd leptonu transwersalny względem osi dżetu.

Znaczącą poprawę zdolności predykcyjnej można uzyskać łącząc kilka różnych modeli. 
Algorytm łączący może pobierać na wejściu albo tylko predykcje klasyfikatorów niższego poziomu (CMS: cMVAv2) lub dodatkowo także ich zmienne wejściowe (ATLAS: MV2, DL1). Do scalania używane są zwykle wzmacniane drzewa decyzyjne lub sieci neuronowe.

Przykład innego podejścia zaprezentowała współpraca przy eksperymencie LHCb, gdzie wykorzystano dwa zestawy wzmacnianych drzew decyzyjnych operujących na zmiennych związanych z wtórnymi wierzchołkami. Pierwszy zapewnia separację dżetów lekkich od ciężkich a drugi odróżnia dżety \textit{b} od \textit{c}. 
Do wyboru punktu pracy, zamiast jednowymiarowego rozkładu predykcji używany jest dwuwymiarowy rozkład wag przypisany przez oba klasyfikatory.


\subsection{Eksperyment ALICE}

TBD

%PYTHIA6 manual:
%"Parton distributions are most familiar for hadrons, such as the proton, which are
%inherently composite objects, made up of quarks and gluons. Since we do not understand
%QCD, a derivation from first principles of hadron parton distributions does not yet exist,
%although some progress is being made in lattice QCD studies. It is therefore necessary
%to rely on parameterizations, where experimental data are used in conjunction with the
%evolution equations for the Q2 dependence, to pin down the parton distributions. Several
%different groups have therefore produced their own fits, based on slightly different sets of
%data, and with some variation in the theoretical assumptions"

